\section{Kredyty mieszkaniowe}
\label{sec:kredyty}




Pan A. kupił mieszkanie w Warszawie za X zł. Część kwoty zakupu musiał finansować kredytem hipotecznym, na kwotę K zł.
Od dnia d1 zaczął spłacać kredyty hipoteczny.
Do dnia d2 spłacił Y zł kapitału kredytu hipotecznego. Ciąg rat wynosi \(R = [r1, r2, r3, ...]\)
W dniu d2 Pan A. sprzedał mieszkanie za kwotę S zł.

\[ r_i  \]

Zamiast kupować mieszkanie Pan A. mógłby zainwestować pieniądze w fundusz inwestycyjny, który przynosiłby mu zyski na poziomie Z\% rocznie.

Oblicz za ile Pan A. powinien sprzedać mieszkanie, żeby opłacało mu się kupować mieszkanie na kredyt hipoteczny, a nie inwestować pieniądze w fundusz inwestycyjny.

\subsection{Obliczenia nominalne}

Trzeba wziąć pod uwagę każdy wydatek na mieszkanie: ratę kredytu, nadpłaty oraz koszty remontu, notariusz itp. Uznać, że każdy taki wydatek mógłby być lokatą.
Przyjąć stałą stopę procentową Z\% rocznie. Potem można uznać , że była zmienna. Cena mieszkania będzie stanowiła suma pozostałego do spłaty kapitału kredytu, 
oraz odsetek od lokat i kapitału lokat.

\[
S_L = K + L_o + L_k 
\]

Druga cena to cena transakcyjna z ogłoszeń rynkowych.

\[
S_T
\]

Cena ostateczna \(S\)będzie zawierać się w przedziale \[ S_L < S < S_T \]

Dla \(S_L, S, S_T\) obliczyć wskaźnik rentowności inwestycji \(XIRR\)

Inwestycją będzie ciąg płatności rat i innych kosztów. Zyskiem z inwestycji będzie cena sprzedaży mieszkania minus pozostały kapitał kredytu hipotecznego.

\subsection{Kapitalizacja podokresowa}

Dla kapitalizacji podokresowej (np. miesięcznej) przy rocznej stopie procentowej \(r\), wzór na wartość końcową \(A\) lokaty o wartości początkowej \(P\) po \(t\) latach przy \(m\) okresach kapitalizacji w ciągu roku wynosi:


\[
F = P \cdot \left(1 + \frac{i}{12}\right)^{m}
\]

gdzie:
\begin{itemize}
  \item \(F\) - wartość końcowa lokaty
  \item \(P\) - wartość początkowa lokaty (kapitał)
  \item \(i\) - oprocentowanie roczne (stopa procentowa w skali roku)
  \item \(m\) - czas trwania lokaty w miesiącach
\end{itemize}



\subsection{Inflacja i obliczenia realne}


W czasie spłaty kredytu hipotecznego istniała inflacja \[ I \]. 

Ceny odnieść do miesiąca sprzedaży mieszkania. Ważne , żeby wziąć pod uwagę, że lokaty były zakładane w różnych miesiącach więc inflatory będą inne. 
Obliczyć wskaźnik rentowności inwestycji \(XIRR_{real}\)



